

Derivadas e Integrales Fundamentales

I. Funciones Trigonométricas

Derivadas:

$$\begin{aligned}(\sin x)' &= \cos x & (\cos x)' &= -\sin x \\(\tan x)' &= \sec^2 x & (\sec x)' &= \sec x \tan x \\(\csc x)' &= -\csc x \cot x & (\cot x)' &= -\csc^2 x\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}(\sin(u))' &= u' \cos(u) & (\cos(u))' &= -u' \sin(u) \\(\tan(u))' &= u' \sec^2(u) & (\sec(u))' &= u' \sec(u) \tan(u) \\(\csc(u))' &= -u' \csc(u) \cot(u) & (\cot(u))' &= -u' \csc^2(u)\end{aligned}$$

Integrales:

$$\begin{aligned}\int \sin x \, dx &= -\cos x + C & \int \cos x \, dx &= \sin x + C \\ \int \tan x \, dx &= -\ln |\cos x| + C & \int \sec x \, dx &= \ln |\sec x + \tan x| + C \\ \int \csc x \, dx &= -\ln |\csc x + \cot x| + C & \int \cot x \, dx &= \ln |\sin x| + C \\ \int \sin(ax) \, dx &= -\frac{1}{a} \cos(ax) + C & \int \cos(ax) \, dx &= \frac{1}{a} \sin(ax) + C \\ \int \tan(ax) \, dx &= -\frac{1}{a} \ln |\cos(ax)| + C & \int \sec(ax) \, dx &= \frac{1}{a} \ln |\sec(ax) + \tan(ax)| + C \\ \int \csc(ax) \, dx &= -\frac{1}{a} \ln |\csc(ax) + \cot(ax)| + C & \int \cot(ax) \, dx &= \frac{1}{a} \ln |\sin(ax)| + C\end{aligned}$$

II. Funciones Exponenciales

Derivadas:

$$\begin{aligned}(e^x)' &= e^x & (a^x)' &= a^x \ln a \\(e^{ax})' &= ae^{ax} & (a^{ax})' &= a^{ax} a \ln a\end{aligned}$$

Integrales:

$$\begin{aligned}\int e^x \, dx &= e^x + C & \int a^x \, dx &= \frac{a^x}{\ln a} + C \\ \int e^{ax} \, dx &= \frac{1}{a} e^{ax} + C & \int a^{ax} \, dx &= \frac{a^{ax}}{a \ln a} + C\end{aligned}$$

III. Funciones Logarítmicas

Derivadas:

$$\begin{aligned}(\ln x)' &= \frac{1}{x} & (\log x)' &= \frac{1}{x \ln 10} \\(\ln(ax))' &= \frac{1}{x} & (\log(ax))' &= \frac{1}{x \ln 10}\end{aligned}$$

Integrales:

$$\begin{aligned}\int \ln x \, dx &= x(\ln x - 1) + C & \int \log x \, dx &= \frac{x(\ln x - 1)}{\ln 10} + C \\ \int \ln(ax) \, dx &= x(\ln(ax) - 1) + C & \int \log(ax) \, dx &= \frac{x(\ln(ax) - 1)}{\ln 10} + C\end{aligned}$$

IV. Funciones Inversas Trigonométricas

Derivadas:

$$\begin{aligned}(\sin^{-1} x)' &= \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} & (\cos^{-1} x)' &= -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \\ (\tan^{-1} x)' &= \frac{1}{1+x^2} & (\cot^{-1} x)' &= -\frac{1}{1+x^2} \\ (\sec^{-1} x)' &= \frac{1}{|x|\sqrt{x^2-1}} & (\csc^{-1} x)' &= -\frac{1}{|x|\sqrt{x^2-1}}\end{aligned}$$

Derivadas con constante a :

$$\begin{aligned}(\sin^{-1}(ax))' &= \frac{a}{\sqrt{1-a^2x^2}} & (\cos^{-1}(ax))' &= -\frac{a}{\sqrt{1-a^2x^2}} \\ (\tan^{-1}(ax))' &= \frac{a}{1+a^2x^2} & (\cot^{-1}(ax))' &= -\frac{a}{1+a^2x^2} \\ (\sec^{-1}(ax))' &= \frac{a}{|ax|\sqrt{a^2x^2-1}} & (\csc^{-1}(ax))' &= -\frac{a}{|ax|\sqrt{a^2x^2-1}}\end{aligned}$$

Integrales:

$$\begin{aligned}\int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx &= \sin^{-1} x + C & \int \frac{1}{\sqrt{1-a^2x^2}} dx &= \frac{1}{a} \sin^{-1}(ax) + C \\ \int \frac{1}{1+x^2} dx &= \tan^{-1} x + C & \int \frac{1}{1+a^2x^2} dx &= \frac{1}{a} \tan^{-1}(ax) + C \\ \int \frac{1}{|x|\sqrt{x^2-1}} dx &= \sec^{-1} |x| + C & \int \frac{1}{|ax|\sqrt{a^2x^2-1}} dx &= \frac{1}{a} \sec^{-1} |ax| + C\end{aligned}$$

V. Propiedades Extra

Identidades Pitagóricas:

$$\sin^2 x + \cos^2 x = 1 \quad 1 + \tan^2 x = \sec^2 x \quad 1 + \cot^2 x = \csc^2 x$$

Ángulo Medio:

$$\sin^2 x = \frac{1-\cos(2x)}{2} \quad \cos^2 x = \frac{1+\cos(2x)}{2} \quad \tan^2 x = \frac{1-\cos(2x)}{1+\cos(2x)} \quad \sin x \cos x = \frac{\sin(2x)}{2}$$

Propiedades Recíprocas:

$$\begin{aligned}\sin x &= \frac{1}{\csc x} & \cos x &= \frac{1}{\sec x} & \tan x &= \frac{1}{\cot x} \\ \csc x &= \frac{1}{\sin x} & \sec x &= \frac{1}{\cos x} & \cot x &= \frac{1}{\tan x}\end{aligned}$$

$$\sin \theta = \frac{\text{opuesto}}{\text{hipotenusa}} \quad \cos \theta = \frac{\text{adyacente}}{\text{hipotenusa}} \quad \tan \theta = \frac{\text{opuesto}}{\text{adyacente}}$$

$$\csc \theta = \frac{\text{hipotenusa}}{\text{opuesto}} \quad \sec \theta = \frac{\text{hipotenusa}}{\text{adyacente}} \quad \cot \theta = \frac{\text{adyacente}}{\text{opuesto}}$$

No.	Expresión	Identidad	Triángulo
1	$\sqrt{a^2 - u^2}$	$\sin \theta = \frac{\text{opuesto}}{\text{hipotenusa}}$	Opuesto: u Hipotenusa: a Adyacente: $\sqrt{a^2 - u^2}$
2	$\sqrt{a^2 + u^2}$	$\tan \theta = \frac{\text{opuesto}}{\text{adyacente}}$	Opuesto: u Hipotenusa: $\sqrt{a^2 + u^2}$ Adyacente: a
3	$\sqrt{u^2 - a^2}$	$\sec \theta = \frac{\text{hipotenusa}}{\text{adyacente}}$	Opuesto: $\sqrt{u^2 - a^2}$ Hipotenusa: u Adyacente: a